---
title: "О выпуске версии 2.8"
date: "2010-12-28"
---

Похоже, что обсудив вопрос выпуска версии 2.8 в комментариях к предыдущим новостям, мы совсем забыли написать несколько более официальную новость по теме. Каемся, исправляемся.

В январе уходящего года один из разработчиков программы Мартин Нордхольц составил список задач, посчитал трудозатраты и вывел ориентировочную конечную дату готовности новой версии. Впоследствии эта дата трижды пересматривалась, и на июнь она выглядела как 26 декабря 2010.

Почему же позавчера эта версия не вышла?

Основная причина заключается в том, что проекту не удаётся привлекать новых участников, которые работали бы над ним достаточно регулярно. Основная работа сейчас выполняется двумя людьми — Митчем Наттерером и Алексией. Мартин и Свен, как наиболее занятые, участвуют сейчас в проекте лишь эпизодически. В сумме получается примерно 2,5 постоянных разработчика.

Значит ли всё это, что за прошедшее с последней оценки время ничего не было сделано? Напротив, сделано было немало. Просто перечислим основные изменения за эти полгода:

- отрисовка всех инструментов [портирована на Cairo](http://gimp.ru/news.php?readmore=100), что изначально предполагалось сделать в 2.10;
- доработана динамика рисования, создан [новый виджет изменения числовых параметров](http://gimp.ru/news.php?readmore=117), удобный пользователям планшетов;
- реализован и интегрирован новый [инструмент трансформации по рамке](http://gimp.ru/news.php?readmore=115)(GSoC2010);
- выполнен существенный рефакторинг API;
- успешно завершён ещё один проект GSoC — сборка HDR, проекция тонов (tonemapping) и оператор маттинга в GEGL;
- исправлено множество ошибок.

Когда всё же будет готова версия 2.8? Точного ответа на этот вопрос пока ни у кого нет. Но можно составить примерное представление исходя из того, что остаётся сделать, считая, что мы говорим о работе одного человека  полный рабочий день:

- завершить опциональный однооконный режим (примерно месяц работы);
- реализовать одновременное назначение меток нескольким ресурсам одновременно (несколько дней);
- портировать сценарии на новый API (несколько дней);
- исправить различные ошибки (около недели);
- исправить поддержку планшетов, которая сломана в текущей стабильной версии GTK+ (трудозатраты пока не оценивались).

Векторные слои, по всей видимости, будут отложены до 2.10, поскольку на них пока нет функциональной спецификации. Также под вопросом остаётся проект GSoC2009, в рамках которого была реализована уточняющая кисть для инструмента быстрого выделения объектов на переднем плане.

Итого получается примерно полтора месяца работы одного человека полный рабочий день.

В настоящее время Мартин работает над созданием инструмента, который поможет команде эффективнее управлять разработкой. О дальнейших новостях касательно планов по выпуску версии 2.8 бы будем сообщать вам по мере их появления.
